TARGET DECK: Universität::Mathematik::Algebra

# Definition
Sei $f: \N \to \C$ eine [[Zahlentheoretische Funktion]] und $$F(n) = \sum_{d \mid n}f(d)$$ ihre [[Summatorische Funktion]]. Dann gilt für alle $n \in N$
$$f(n) = \sum_{d \mid n} \mu(d)F(\frac{n}{d}) = \sum_{d \mid n}\mu(\frac{n}{d})F(d)$$
wobei $\mu$ die [[Möbius Mu Funktion]] bezeichnet.

*Man kann also einfach Zwischen einer Funktion uns seiner Summativen Funktion wechseln.*

# Übungen
## McEliece 6-2
Berechne:
- $\mu(11) = -1$
- $\mu(101) = -1$ (Da Primzahl)
- $\mu(1001) = \mu(7)*\mu(11)*\mu(13) = -1$



$\newcommand{\Q}{\mathbb Q}$
$\newcommand{\R}{\mathbb R}$
$\newcommand{\C}{\mathbb C}$
$\newcommand{\F}{\mathbb F}$
$\newcommand{\Z}{\mathbb Z}$
$\newcommand{\N}{\mathbb N}$
$\newcommand{\a}{\alpha}$

#McEliece 


